<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>健康 on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link><description>Recent content in 健康 on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Tue, 03 Jan 2017 10:14:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「ヘルシープログラマ」を読んだ感想</title><link>https://raahii.github.io/posts/review-healthy-programmer/</link><pubDate>Tue, 03 Jan 2017 10:14:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/review-healthy-programmer/</guid><description>ヘルシープログラマ ―プログラミングを楽しく続けるための健康Hack
作者: Joe Kutner,Sky株式会社玉川竜司 出版社/メーカー: オライリージャパン 発売日: 2015/07/23 メディア: 単行本（ソフトカバー） この商品を含むブログ (9件) を見る 感想 本書はプログラミングを職業とする人が、一日中座り続けるという習慣から慢性的に運動不足に陥ることの危険性や、よく引き起こす疾患の事例とその対策について説明している。一方、タイトルから匂い立つ"プログラマは如何にして健康になれるか“というような方法論だけにとどまらず、単にプログラマとしてより良いパフォーマンスを発揮するためにどのように身体と付き合うべきかということも書いてある。
私は大学の図書館でたまたま本書を見つけ、また最近ではタイピングによって右手首に負担をかけていることを認識していたので手に取ったが、本書の前半で述べられている
「習慣」そのものについて 脳と身体の関係について プログラマがよく引き起こす疾患について などのトピックは、今現在なんらかの疾患に陥っている人や、いかにも不健康な見た目をした職業的プログラマだけでなく、デスクワークを日常的にする人なら誰が読んでもためになると感じたのでおすすめしたいと思った。
特に私の印象に残っているのは、ウォーキングが脳にもたらす効果について説明した2章である。1章で既に脳と身体のつながりについて触れられ、物理的な健康が頭脳に対して直接的にメリットをもたらすことが強調されている。そして2章では、フェルマーの最終定理に8年間注力し、実際にその証明を成し遂げたAndrew Wilesを例に、作業の前後にウォーキング（エクササイズ）を行うことで集中力、記憶力、創造力を高めることができると述べられている。
これは、プログラマがコードを夜遅くまでハックしたり、最新の技術書を読んだりすることと同様に、ウォーキングが我々の能力を強化するための最高の方法の一つであることを示している。
それ以外にも、習慣のメカニズムやスタンディングデスクの真実を知ることも出来る。これらは多くの人々が関心のある一般的なトピックだと思う。最後に、本書で紹介されていた健康のユニットテストに対する自分の状況をメモして、今後も意識したいと思う。
健康のユニットテスト 踊り場まで階段を上がると息が切れるか 1時間以上立ち上がることなく座り続けることが、日常的にあるか 昨年、仕事に差し支えるほどの腰痛、首痛、肩痛、手首痛が生じたことがあるか 先週、コンピュータの画面を見た時に、ドライアイ、目の充血や炎症、あるいは目の焦点を合わせづらくなったことがあったか 先月、苦しくなるほど食べすぎたことが複数階あったか 今日、直射日光に当たった時間は10分以下だったか 過去5年間に、虫歯の数は増えたか 見をかがめて靴紐を結ぶのは苦しいか 過去5年間でズボンのサイズが明らかに大きくなったか 目次 1章　変化を起こそう 2章　健康のブートストラップ 3章　椅子よさらば？ 4章　アジャイルなダイエット 5章　頭痛と眼精疲労の対策 6章　腰痛への対策 7章　手首痛への対策 8章　実践的なエクササイズ 9章　個室の外で考えよう 10章　健康のリファクタリング 11章　チームを作ろう 12章　進め、健康なプログラマ 追記 メモ。</description></item></channel></rss>