<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>読書 on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/categories/%E8%AA%AD%E6%9B%B8/</link><description>Recent content in 読書 on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Thu, 12 Apr 2018 00:05:28 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/categories/%E8%AA%AD%E6%9B%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>『MEDIA MAKERS』を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/media-makers/</link><pubDate>Thu, 12 Apr 2018 00:05:28 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/media-makers/</guid><description>TL;DR 『MEDIA MAKERS―社会が動く「影響力」の正体』を読んだので読書メモと感想を残しておく。本書はメディアについて書かれた本で、最近スタートトゥデイに移った田端信太郎さんが2012年に書いたもの。
「キャッシュ」から「タレント」、「アテンション」の時代へ インターネットが普及し、事業が多様化した昨今では、事業そのものを起こしたり継続していくために必要な資金は昔に比べると少なくなっている。同時に、インターネットによってあらゆる地理的な制約は取り払われ、事業や企業を成功に導くため本当に必要になるのは、タレント（優秀な人材）やアテンション（注目、影響力）であると述べられている。
そこで、「アテンション」を集め、「タレント」をモチベートするものこそがメディアなのだ、と言っている。実際にシリコンバレーではTechCrunchで取り上げられた企業にはいい人材が集まると言われているそうだ。
この章で書かれていたことは、まさに今、そしてこれからのメディアのイメージが的確に表されている感じでわかりやすかった。
メディアとは 一般には媒体であり、一時情報と受け手の間を取り持つなんらかのことを指している。テレビやラジオ、CD、Webなどあらゆるものがその定義に当てはまる。この内、本書ではいわゆるWebメディアに対して、以下の3つの分類を挙げている。
種類 特徴 例 Media型: 1対N yahooニュースなど。 Community型: N対N SNSなど。 Tool型: N対1 RSSリーダ。 ◯対◯で良い感じに整理しようとしているがよく考えるとかなり曖昧。ただ、分類するとかなり頭では整理されるのでわかりやすくはある。
また、コンテンツの側面からメディアを次の3つの軸で分類することも紹介されている。
まず、フロー↔ストックはコンテンツが消費されるスピードを指す。例えばフロー性の高い情報には、新聞やニュース、ツイッターのようなものがあてはまり、ストック性の高い情報にはウィキペディア、文学作品などがあてはまることになる。
次に、参加性↔権威性は提供するコンテンツが「コントロール」されているかを指す。例えば、レストランガイドのメディアに注目した時、食べログは参加性が高く、ミシュランは権威性が高い。これらは、コンテンツがコントロールされているかどうかという点で、情報の信頼性に違いがある。
最後に、リニア↔ノンリニアはコンテンツ消費に掛かる読者の時間的な束縛性を指す。リニア性の高いメディアの代表例は映画で、上映中の約2時間、一定の空間に客を閉じ込めて情報を発信できる。反対に、ほとんどのWebメディアはノンリニアであり、好きな時に開き、好きな時にコンテンツを消費できる。おそらく以前であればテレビもリニア性の高いメディアだと言えたが、今となっては録画をすることで好きなタイミングに見ることが出来るため、メディア全体としてノンリニア化の傾向があると考えられる。
このマトリックスで重要なのは、プロットすることでメディアが分類できることだけではない。現代のメディアには、このマトリックスにおいて、極端に点が集まりすぎないように、バランス良くコンテンツを提供することが求められている。
例えばフロー性の高いコンテンツのみを発信しているWebメディアは、その時期に出した記事の注目度や話題性によって収益が大きく影響を受けてしまう。そのため、Googleの検索結果で上位に出るような、長期的に安定してPVを獲得できる記事を織り交ぜることが重要である。反対に、ストック型のメディアでも、「いつでも読めるコンテンツ」＝「あえて今読む必要のないコンテンツ」となる危険性があるため、ある程度フロー性の高いコンテンツと結びつけ、今読むべき動機をつくる必要があると言える。
メディアの影響力 まず最初に、メディアとは観察者である。メディアは人の活動や起こった出来事を文化的な情報として記録し、発信する能力を持っている。そのようなメディアの存在は、観察される側のモチベーションやアイデンティティに大きく貢献している。顕著な例として、世界最大の社内報である（と思われる）米軍の機関誌「スターズ・アンド・ストライプス」があるが、この機関誌は命がけで活動を行う兵士に、その活動が記憶され、新聞記事となり、ひいては歴史に残るのだという感覚を与える重要な役割を担っているのだと述べられている。
また、メディアには予言を実現に変える力がある。例えば、1990年代においてヨガはオウム真理教が信者の勧誘に使用したこともあり、怪しいイメージであった。しかし、2004年にYoginiが創刊されたことによってムーブメントが起こり、実際にヨガを始める女性が増えた。このように、メディアには読み手の潜在的な欲望を喚起し、現実のもとする力があると言える。
メディア運営で大事なこと 1つは読者の性質＝ペルソナを理解することである。読者の性別、年齢、趣味、職業などを認識することで、どのようなコンテンツを提供すると見てもらえるのかを知ることが出来る。これは実際に、アンケート調査やユーザーインタビューを行う現場を見たことがあるので納得感がある。
もう一点、サイトの分析を行い売上の構造を理解することである。例えば、Webメディアにおいては広告によるマネタイズがメジャーであるため、PVが有名な指標である。
当たり前なことではあるが、このように木構造でもれのないように分割して表していくと、施策との対応付けもしやすく、今後使えそうだな思った。
感想 2012年出版ということで今となっては当たり前と感じる点もあったが、全体的にメディアの意義や役割を学べたので良かった。また、これまでインターンを通じてメディアの運営、施策に関わる機会があったので、それらと絡めながら読めた部分もあって良かった。今後はこれまでメディアが果たしてきた社会的な役割（歴史）についてさらに深掘りできたらなと思った。
コンテンツの3次元マトリックスのところは、概ね納得したけれど、権威性↔参加性の軸は必ずしも正しくないと思った。というのも、最近ではインフルエンサーなど、個人でも発信力が高い人がいて、かつNewsPicksやTwitter、noteみたいな参加性の高いメディアというのも存在すると思ったからである。また、1つWebメディアを取り上げた場合でも、ビジネスモデルや使われ方が従来に比べ多様化しているため、コンテンツを分類することがメディアの分析につながらないケースもあるなと思った。
また最後に以下のブランドに関する記述は素朴になるほどと思った。
なぜ、そのブランドを選ぶのか？そのブランドでなければいけないのか？この問いについて、合理的に全ての理由をユーザーから理路整然と説明されてしまうようでは、「ブランド」たり得ません。
「なぜ、TUMIのバッグをお使いですか？」⇒「軽くて頑丈だからです。」
「カーボンファイバーの新素材を活用したビジネスバッグをビックカメラが自社製造で販売するそうですよ。強度はTUMIのバリスティックナイロンよりも3倍強く、重量は30％減。値段は10分の1です。」⇒「じゃあ、そっちに乗り換えます。」
というような会話がためらいもなく成り立ってしまうようでは、真の意味で「ブランド」では無いと思います。
そしてブランドがブランドたり得るためには、消費者が作り手に対して、底の見えない深い井戸を覗きこむように、得体のしれない尊敬や信頼を感じることが理想的です。
やっぱりブランディングの正体っていうのは、ある種の盲信を作り出すことなんだろうな…。
P.S.</description></item><item><title>『イシューから始めよ』を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/start-from-the-issue/</link><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 01:30:57 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/start-from-the-issue/</guid><description>TL;DR 『イシューから始めよ』を読んだ。
メモ 仕事の価値 価値のある仕事は、解の質とイシュー度（取り組む問題の質）の2軸で捉えることができ。る。良い仕事をするためには、解の質が高いだけでなく、解こうとする問題に価値があることが求められる。
ただこの時、よくやってしまう失敗がある。それは、安直に労働量を増やすことによって解の質を高めようとする行為である。これは本書では犬の道として紹介されている。
犬の道を通って生産性を高めても、長続きしない上、そのやり方は人に教えることが出来ないという大きな問題がある。また、特に事業においては、価値の無い課題にどれだけ取り組もうと無意味である。よって、あなたはまずイシュー度を高めることに注力しなくてはならない。イシューを洗い出し、価値の高い問題から順に取り組むことこそが高い生産性を生む。
イシューの探し方 重要なのはイシューだということはわかった。ではその良いイシューというのはどのように探せばよいか。
本書では、まず相談相手をみつけることが大切であると述べている。なぜなら、アイデアがたくさんあっても、それが受け手にとって本当にインパクトのあるものかどうかはその分野や領域に精通していなければわからないからだ。
イシューを見極めるためには「実際にインパクトがあるか」、「説得力のあるかたちで検証できるか」、「想定する受け手にそれを伝えられるか」という判断が必要となり、ここにはある程度の経験と「見立てる力」が必要になる。
この「実際にインパクトがあるか」、「説得力のあるかたちで検証できるか」、「想定する受け手にそれを伝えられるか」という3つの観点は、一見当たり前のように感じるが、研究を例にとると、自分がこの1年間で感じたことと重なる部分が多い。
例えば私は「研究（提案）を特徴付けるような応用例を考えるように」と指導教官に度々アドバイスを受けていたが、それはまさに「想定する受け手にインパクトを伝えられるか」というか点に大きく関わっている。また、実験結果を報告した時に「どういう見立てでその実験をやったの？」「その実験は一体何を検証したいの？」というツッコミを受けることもあった。問題解決においては、検証したい仮説がしっかり絞り込まれていなかったり、検証を繰り返すうちにに本来の目的が意識から外れたりといったことが簡単に起こる。その問題に陥ると、途端に意味のない実験をやってしまったりするということになる。このような点からも、常に今やっていることに対して「これは説得力のあるかたちで検証できているか」という視点を持つことが重要だと思う。
また、良いイシューには以下のような性質がある。
本質的な選択肢である 深い仮説がある 答えを出せる 本質的な選択肢とはそれが右なのか左なのかによって、最終的な結果に大きく影響することを意味する。また深い仮説とは、これまで常識として信じられていることを疑ったり、物事の新しい共通性、関連性、法則を見出すような仮説のことを指す。
そのようなイシューを発見するためには、
一次情報に触れる 基本情報をスキャンする 集めすぎない・知りすぎない ことがすすめられている。
最後に、1つイシューを見つけたら、それに対してまずなんらかの立場を取って仮説を立てることがすすめられている。仮説を立てることによって、それに紐付くサブイシューを発見できるだけでなく、それを検証するために必要なデータが見えたり、結果が解釈しやすくなったりする。仮説を立てる際にはしっかりと文章に落とし込んだ方が良い。
感想 本書では問題解決の方法としてイシュー分析（=イシューの発見+ストーリーラインの設定）を挙げている。前半がイシューの発見、後半がストーリーラインの組み立て方という構成だった。
最初の1章のところで犬の道が紹介されていて、「何故イシューが重要なのか」というところはすごく納得感を持って読めたが、読み進めるに従って、取り上げられる例があまりピンとこず、納得感が薄くなってしまった。特に、良いイシューについての説明のところで、これまでの定説や常識を覆す例として天動説が取り上げられていたが、さすがにもっと良い例があるのでは…という感じがした。他にも研究や事業を基にした例もいくつかあげられていたけれど、うまく飲み込めなかったので、そこは実践する中で気になったらもう一度本書を開くって感じで良いかな思いました。</description></item><item><title>『イノベーション・オブ・ライフ』を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/innovation-of-life/</link><pubDate>Tue, 13 Mar 2018 16:00:38 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/innovation-of-life/</guid><description>TL;DR 『イノベーション・オブ・ライフ』を読んだので感想と読書メモを残しておく。
感想 友人に勧められて本書を読むことにしたが、個人的には今後も振り返りたくなる内容で良本だと思った。特にインパクトが強いのは第一部で、私は来年度から本格的に就活に向き合わなければいけないので、「どんなキャリアを築くことが人生の幸せにつながるのか」の考え方を学べたのは良かった。（もちろんこれは就活に限らず今後ずっと考えてるべきことだと思う。）
本書を読んで、これまで高専・大学と情報工学を学んできたことを活かし、ソフトウェアエンジニアになりたいという気持ちはより強くなった。一方で、自分の視野の狭さを感じるシーンは多々あるので、もっと視野を広げればやりたい職種は他にもあるんだろうなと思った。残りの学生生活は短いが、社会人になるまでは創発的な機会を見逃さないよう、様々なことに興味を持つ姿勢を持ちたいと思った。
他にも、本書の最初の方で研究員のダイアナにまつわるエピソードがあり、そこでのマネジメントという職業についての言及は印象的だった。
だが、ダイアナが研究所で過ごす毎日が、彼女の家庭におよぼす影響について思いをめぐらせるうちに、こう確信するようになった。人のためになる仕事をするには経営者になればいいのだと。マネジメントとは、立派に実践すれば最も崇高な職業の一つだ。経営者は自分の元で働く一人ひとりから、毎日八時間ないし、十時間という時間を預かる立場にある。また、従業員が毎日仕事を終えて、良い一日を過ごした時のダイアナのように、動機づけ要因に満ち溢れた生活を送っているという満足感をいだきながら家に帰れるよう、ひとりひとりの仕事を組み立てる責任を担っている。
上記の引用では主語が経営者となっているが、この主張はチームや組織の上に立つ役職であれば同様に当てはまると思った。これを読んで、マネジメントとはまさに「人のためになる仕事である」と考えを改めたし、これくらい高い視座で働けたら本当に素晴らしいと思った。
いまのところ、本書に載っている理論は簡単な例を通してわかった気になっているものが多いので、また時間を空けて読んでみたい。重要なのは「何を考えるか」ではなく「どう考えるか」を知ることだとあり、たしかにその通りなのでちゃんとそこまでできればと思う。
内容（読書メモ） 本書は「自分の人生を評価するものさしは何か？」を見出すために、経営学の理論を用いて、次の3つの問いに答えようとするものである。
どうすれば幸せで成功するキャリアを歩めるだろう？ どうすれば伴侶や家族、親族、親しい友人たちとの関係を、ゆるぎない幸せのよりどころにできるだろう？ どうすれば誠実な人生を送り、罪人にならずにいられるだろう？ 各部では経営学の理論とその理論が引き起こす直感的な事例が紹介される。
本書で紹介する理論は、人間の営みに対する深い理解──「何が、何を、なぜ引き起こすのか」──に支えられており、また、世界中の組織によって徹底的に検証、活用されてきた。
優れた理論は、「気が変わる」ことがない。一部の企業や人にだけあてはまり、ほかにはあてはまらないということはない。
本書では各章で一つずつ理論を取り上げ、それを一つの問題にあてはめるという構成を取っている。
第一部： 幸せなキャリアを歩む 「幸せなキャリアを歩めているならば、きっと毎朝、自分のやっていることをやれる幸せをかみしめながら目覚めることができる」
優先事項（あなたがキャリアで最も重視すること）について 動機づけ理論。
衛生要因と動機づけ要因をちゃんと分けて捉えること。自分にとっての動機づけ要因をみつけること。
理想のキャリアを探す計画、計画と思いがけない機会のバランスについて 発見志向計画法。
意図的戦略と創発的戦略を理解して行動すること。複数の創発的機会に対しては、「どの仮定の正しさが証明されればよいか」を考え選択すること。
戦略の実行、資源配分について 資源配分のパラドックス。
資源配分のプロセスを意識して管理すること。正しい戦略を脳内で描いていたとしても、人は無意識のうちに、短期的に見返りが得られる安易な選択をしてしまう。
達成動機の高い人たち陥りやすい危険は、いますぐ目に見える成果を生む活動に、無意識のうちに資源を配分してしまうことだ。
同級生たちは昇進や昇給、ボーナスなどの見返りがいますぐ得られるものを優先し、立派な子供を育てると言った、長い間手をかける必要があるもの、何十年も経たないと見返りが得られないものをおろそかにした。
第二部： 幸せな関係を築く 「家族や親しい友人との、親密で愛情に満ちた、揺るぎない関係は、人生で最も深い喜びを与えてくれる物の一つだ。」
資源配分の優先順位、人間関係の性質について 良い資本と悪い資本。
キャリアの中だけでなく、キャリアとその他のもの（本章では家族や友人）においても、資源配分を自分の優先順位とすり合わせて行わなければならない。この時注意しなければならないのは、家族や子供を相手にする場合は、（企業やキャリアと異なり）思うようにコントロールできないことが多いこと、そして、人生においては投資の順番を好きなように変えられる物ばかりではないということ。（本章は理論でいう所の「成長」と「利益」が人生においてどう対応するのかうまく理解できなかった。「時間や労力の量」と「幸福」だろうか。）
モノや人の役割について 片付けるべき用事。
ミルクシェイクの企業施策の例にもある通り、人間関係においても自分がどのような用事を片付けるために雇われているかを自問することが重要である。自分の中で勝手に決めつけるのではなく、真に相手が大切にしていること、必要としていることを理解しようと努めることが大切である。そして、その役割を実際に実行に移し、献身的にならなければならない。献身は愛情に転化する。そのために時には自分の優先事項や希みを後回しにする必要があるかもしれない。同じように相手にも献身的になれる機会を与えよう。
片付けるべき用事のレンズを通して結婚生活を見れば、お互いに対しても最も誠実な夫婦とは、お互いが片付けなければならない用事を理解した二人であり、その仕事を確実に、そしてうまく片付けている2人だとわかる。</description></item><item><title>『スタンフォード式　最高の睡眠』を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/stanford-awesome-sleep-method/</link><pubDate>Thu, 08 Mar 2018 14:04:10 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/stanford-awesome-sleep-method/</guid><description>TL;DR 『スタンフォード式 最高の睡眠』を読んだ。睡眠の質を最大限に高めるためには、最初の90分の睡眠の質を高めることを心がけることが大事。 そのために具体的に何をすべきかというと、
寝る前はできるだけ脳みそ使わず、リラックスしとく 寝る90分前にお風呂に入る（90分も時間がないときは、ぬるめのシャワーか足湯） 朝起きたら陽を浴びる アラームは起床時間の20分前と起床時間の2つかける 要点 レム睡眠とノンレム睡眠 人は寝ている間に深い睡眠（ノンレム睡眠）と浅い睡眠（レム睡眠）を周期的に繰り返す。しかし、この深くなったり浅くなったりする波形の振幅は就寝から起床にかけて徐々に減少していく。そのため著者は、単に最所の90分の（ノンレム）睡眠の質を高めることに注力することで睡眠の質が高められることを主張している。
交感神経と副交感神経 人間の体では意思とは関係なく自律神経が常に働いている。体温を維持し、心臓を動かし、呼吸し、消化し、ホルモンや代謝を調整するのが自律神経である。この自律神経には活動モードの交感神経と、リラックスモードの副交感神経がある。日中は交感神経が優位だがノンレム睡眠中は副交感神経が優位となる。よって夜になったらスムーズに副交感神経が優位の状態に移行しなければ、最初の90分の質を確保することはできない。
そのため、寝る直前まで仕事をして頭を回転させていたり、ネットを見て脳が興奮状態にあるようなことはできるだけ避けた方が良い。（なので、夜はこういう作業をするのがおすすめ）ちなみに、ブルーライトが悪いと巷でよく言われるが、実際には相当目を近づけない限り問題にはならない。とにかく、できるだけリラックスすることが重要らしい。
体温と脳 体温と脳の状態は入眠に大きな関わりがある。例えば、質の良い睡眠を取っているときには体温が下がることがわかっている。人間の体温は深部体温と皮膚温度に分けて考えるとわかりやすい。入眠前には手足が温かくなり皮膚温度が上昇する。これにより手足から熱が放散され、深部体温が下がることになる。
よって、この皮膚温度が上昇→深部体温が下降の流れを意図的につくることで睡眠の質を上げるのがポイントとなる。そこで入浴である。深部体温には温度の急激な変化（あるいは一時的な変化？）に対してそれ打ち消そうとする働きがある。すなわち、入浴によって深部体温が上昇すると、入浴後には深部体温は下がろうとするのである。これを利用し、就寝の90分前に入浴することによってスムーズに眠れるということになる。また、就寝まで90分も確保できない場合には、同じような変化をゆるやかに起こすという意味で、ぬるめのシャワーを浴びることで代替できる。また足湯の場合には深部体温ではなく意図的に皮膚温度を上げることで熱放散を促す（ことで深部体温を下げる）という意味で、終身の間際でも効果があると述べられている。
サーカディアンリズム 良い睡眠と良い覚醒は2つでセットである。サーカディアンリズムとは、24時間のリズム（地球の自転周期）のことであり、要は体内時計である。日中は活発に活動し、夜はぐっすり眠るという流れはこのリズムが正しく体内で働くことで起こるものである。
このサーカディアンリズムは陽の光を浴びることで調整される。そのため、朝起きたら陽の光を浴びることが重要である（有名）。また、目を覚ますという点では、朝シャワーを浴びること（深部体温を上げるため。ただし上げすぎると、夜の入浴と同じで深部体温はその後下がろうとするため、逆に午前眠くなるので注意）や、朝ご飯をきちんと食べる（咀嚼し体内時計をリセットする、汁物で深部温度を上げる）ことが挙げられている。
睡眠サイクル 自分としては効果がある実感はこれまで全然なかったのだけれど、たまに本当に90分サイクルを考慮して寝てますと言う人がいる。確かに、この90分という睡眠サイクルは人間の平均としてはそうらしいので、この理論が合う人が一定数いるのはわかる。が、そもそも睡眠サイクルというのはそこまで厳密な周期で起こるものではなく、普通、起床時間に近づくにつれて周期が短くなり、頻繁にサイクルが回るようになる。（なので、むしろそれが安定しているならば、就寝と起床をしっかりリズムよく行えており、かなり良い睡眠なのでは？という気もする）加えて、周期の90分という時間には個人差がある。よって、無条件に90分という理論は成り立たないのがほとんどである。
では、睡眠サイクルを考慮した覚醒をするためにはどうすればよいかというと、アラームを2つの時間でセットすることを本書では推奨している。その2つの時間とは、起床時間と、その20分程度前である。ここで、1回目の方はアラーム音は小さく、短いものにしておく。これにより、朝短時間で回っている睡眠サイクルから、レム睡眠（覚醒に近い状態で目覚めやすい時間）のタイミングをより確実に捉えることが出来る。なぜなら、レム睡眠の場合は覚醒に近く小さな音でも聞こえやすいため、1回目のアラームが聞こえれば無理なく起きることができる。一方、1回目で起きなければそのときはノンレム睡眠であるため、その20分後の2回目のアラームで無理なく起きれるためである。これも少しメソッドとしては違うがこの前の「ためしてガッテン」でもやっていた。
その他（メモ） 睡眠医学のエビデンスを持ってはっきり「こうだ」と言えることはまだ少なく、加えて睡眠は個人差が大きいので万能法はなかなかない。
理想の睡眠時間は遺伝子で決まるため個人差がある（エンペラーペンギンの眠らない特性、アメリカの男子高校生のギネスの不眠記録などの例より）。
ショートスリーパーは短命（ショウジョウバエの例より）。
「睡眠不足」という言葉は古い。感覚的に「睡眠負債」という言葉が正しい。
睡眠負債を返済すればパフォーマンスは確実に上がる（スタンフォードのバスケットボールの選手の例より）。
しかし睡眠負債の返済には滅茶苦茶時間がかかる（例えば40分の睡眠負債を返すのに、毎日14時間ベッドに居るのを3週間続ける必要があるという例より）。
夢の中で作業ができるという人がいる（梨大の森勢先生はよくそんなことを言っている）が、それは本書では不可能と言っている。
どうしても夜遅くまで作業しなければならない場合、最初の睡眠サイクルが最も深い睡眠であることから、とりあえずいつもどおりの時間で寝てしまってから、早めに起きるほうがよいらしい（現実的かというと微妙だけど）。
ランチは食べても食べなくてもその後眠い。よく、「食事をとると、消化のために腸に行く血流が増えて、脳に行く血流が減るため」といわれるが、どんな状況でも脳血流は第一に確保されるためその説は偽、とのこと。
仮眠を取るなら20分。それ以上取ると認知症のリスクが高まる。
睡眠の役割
脳と体に「休息」を与える　 「記憶」を整理して定着させる 「ホルモンバランス」を調整する 「免疫力」を挙げて病気を遠ざける 「脳の老廃物」を取る 感想 自分は予定がないと平気で8〜12時間くらい寝てしまう上に、目覚めがすっきりしないことが多いので本書を読んでみた。とりあえず、前のエントリで書いたmiband2を最近使っていなかったので、またこれで睡眠計測が始めようかなと思った。morninはカーテンが手で開けられなくなるのでやっぱだめですね。笑</description></item><item><title>「ヘルシープログラマ」を読んだ感想</title><link>https://raahii.github.io/posts/review-healthy-programmer/</link><pubDate>Tue, 03 Jan 2017 10:14:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/review-healthy-programmer/</guid><description/></item><item><title>リーダブル・コード(1)</title><link>https://raahii.github.io/posts/review-readable-code/</link><pubDate>Fri, 04 Mar 2016 13:54:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/review-readable-code/</guid><description/></item><item><title>人工知能とは</title><link>https://raahii.github.io/posts/artificial-intelligent/</link><pubDate>Sat, 14 Nov 2015 17:47:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/artificial-intelligent/</guid><description/></item></channel></rss>