<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ドキュメンテーション on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/%E3%83%89%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%83%A1%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link><description>Recent content in ドキュメンテーション on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Sun, 07 Aug 2022 23:30:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/%E3%83%89%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%83%A1%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「日本語の作文技術」を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/japanese-writing-techniques-summary/</link><pubDate>Sun, 07 Aug 2022 23:30:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/japanese-writing-techniques-summary/</guid><description>目次 修飾する側とされる側の配置について 修飾語の順序の良し悪し ① 節を先に、句をあとに ② 長い修飾語を先に、短い修飾語を後に ③ 大状況から小状況へ、重大なものから重大でないものへ ④ 親和度の高い語を引き離す 読点のうちかた ①長い修飾語が2つ以上あるとき、その境界に読点をうつ ②原則的語順が逆順の場合に読点をうつ その他 ついに、長年積読してあった本書を一通り読んだので、振り返り用のメモを残す。1982年発行ということで文体が硬く、例文も古めなので読みづらいところはあったが、読んで良かったと思う。単に作文におけるベストプラクティス、アンチパターンを知れるだけでなく、文章を構造的に捉えるための視点が得られた。
とりわけ技術文書のライティングという観点では、誤解なく読みやすい文章をつくるために本書の知識が役立つ。
一方で、内容をどのように整理するか（何を書き、何を書かないか）や、内容をどのように構成するかといった技法は書かれていない。説明には、ルポのような描写的な文章を例にとることが多く、「修飾の順序」と「読点のうちかた」を中心とした内容だ。「理科系の作文技術」も合わせて読むと良いのかもしれない。
以下、自分のための簡単なまとめ。
修飾する側とされる側の配置について 修飾・非修飾の関係をできるだけ近くに配置すると良い（2章）。ここでは直接本書の内容を引用する。
2日未明、東京都三鷹市のマンションで、部屋に充満していたプロパンガスが爆発して4人が重症、32人が飛び散ったガラスの破片などで1ー2週間のけがをした。（『朝日新聞』1974年10月2日夕刊9ページ）
これなどはかんたんな例だから特別にわかりにくくはないが、それでも 「32人が飛び散った……」のところは一瞬まごつくだろう。まるで人間が飛び散ったかのように思わせられる。
（中略）
これを抵抗なく読ませるための第1の方法は、修飾関係の直結だ。
……4人が重症、飛び散ったガラスの破片などで32人が1ー2週間のけがをした。
「まごつく」という表現が、なんとも良い。この原則は知っておくだけでかなり取り入れやすい。
修飾語の順序の良し悪し 修飾語の並べ方について、4つの原則がある（3章）。自作の例文を使って見ていく。
① 節を先に、句をあとに 「システム」を修飾する次の3つの語を組み合わせることを考える。
シンプルな ─ システム 変更が簡単にできる ─ システム 枯れた ─ システム いろいろな並び替えが考えられるが、句を先に持ってくると、例えば
シンプルな変更が簡単にできる枯れたシステム
となる。すると本来「アーキテクチャ」にかかるべきである「シンプル」が別の語にかかり、意味が変わってしまう。よって
変更が簡単にできるシンプルな枯れたシステム</description></item></channel></rss>