<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>chrome on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/chrome/</link><description>Recent content in chrome on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Fri, 12 Aug 2016 00:21:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/chrome/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Chrome extensionに入門した</title><link>https://raahii.github.io/posts/window-operation-chrome-extension/</link><pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:21:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/window-operation-chrome-extension/</guid><description>http://dotinstall.com/lessons/basic_chrome_v2dotinstall.com
前回の記事でスターをつけてくださった方のブログを眺めていたらChromeの拡張機能を作っていて、Chromeの拡張機能ってHTML/CSS/JSだけで作れるのか！ということを知りました。せっかくの機会なので入門して自分なりに簡単な拡張機能を作ってみました。
モチベーション シンプルにChromeを使っていて不便だと思う部分を解決するために作りました。
私の考える問題点 例えば、Chromeでブラウジングしていて、最初はあることについて調べていたんだけど、気づいたら全く違うテーマのページを開いていた、なんてことありませんか？特に自分は学校の課題で調べ事してたんだけど退屈すぎていつの間にかネットサーフィンしてた、みたいなのがよくあります。
そんな時、そのウィンドウには、もともと調べていたテーマに関するタブと、新しく調べ始めたテーマに関するタブが混在してしまっている状態です。こういう時、テーマによってウィンドウを分けたくなります。そんなときみなさんどうしますか？単純にやるとこう↓なりませんか。
（左側3つのタブと右側2つのタブを切り分ける様子）
このようにブラウザって複数のタブに対してはあまり柔軟に操作できないなと感じます。とくにウィンドウをまたぐと辛い。そこでタブ（ウィンドウ）操作を柔軟にする拡張機能をつくりました。 つくったもの github.com
　そのような流れでChrome拡張機能の入門として↑を作りました。インポートすると右上にタブっぽいアイコンが出てきますので、これをクリックすると使うことができます。この拡張機能は、タブのかたまりに対して主に分割する機能（split）と、保存する機能（store、bookmark）で合計3つの機能を備えています。
split: 現在開いているタブを含め右側のタブを新しいウィンドウで開く
一つのウィンドウに存在する異なるテーマのタブ群を分割(split)します。splitボタンを押すと、今開いている(activeな)タブを含め、そこから右側にあるタブを新しいウィンドウで開きます。
store: 今開いているウィンドウをWebStorageに一時保存
保存したいタブ群をまずsplitで切り出した後に、保存したいウィンドウでstoreボタンを押すとあなたのlocalStorageにウィンドウが保存されます。
他のデバイスで見たりするわけじゃないけど、少しの間しまっておきたい時に使います。取り出すときは、先ほどのstoreボタンがretrieveボタンになっているのでそれを押して下さい。
bookmark: 今開いているウィンドウのタブを全てブックマークする
store機能は使っている端末のlocalStorageに保存するので、他の端末では開くことができません。もちろんスマホのChromeでは拡張機能自体が使えないので共有できません。そんなとき今開いているウィンドウの全てのタブを一括ブックマークできるのがbookmarkボタンです。
bookmarkボタンを押すとパスの設定画面が現れます。新しいフォルダ名とそのフォルダをどこに置くかを決めてsaveボタンを押してください。もしフォルダ名が空であった場合、新しくフォルダは作らずそのまま展開してブックマークされます。
課題 store機能の改善
保持したウィンドウの情報を見れる機能、もう要らないって場合に捨てられる機能があったらよいかも。
splitできるならjoinも？
splitの逆で複数のwindowを1つにまとめられる機能があってもよいかも。
バグの修正
初回のウィンドウに限ってsplitがうまく動かない時がある。 jsの非同期処理による弊害をあんまり考慮せず作ったのでそのあたりを見直したい。 popup.htmlを改良する
最低限のデザインにしていきたいんだけど、レイアウトの仕方について要勉強。この手のページを作るとき、大体HTML/CSSを書くのにJavaScriptと同じくらい時間かかるのもどうにかしたい。 名前
tabs_splitterなんかしっくりこない。英語的にもおかしい気がするしtabをキーワードとして残したい。
所感 ボタンの名前をどう表記するのがベスト？
単に split？それとももっと詳しく open right tabs in a new window？あるいは日本語で ◯◯◯？どれがわかりやすいんだろう。</description></item></channel></rss>