<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>LINE Bot on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/line-bot/</link><description>Recent content in LINE Bot on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Sun, 10 Jul 2022 11:50:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/line-bot/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>LINE上で手軽に割り勘できるサービスを作った</title><link>https://raahii.github.io/posts/haraiai-line/</link><pubDate>Sun, 10 Jul 2022 11:50:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/haraiai-line/</guid><description>LINE 上で手軽に割り勘できる haraiai - 払い合い というサービスを作った。
ターゲットユーザーとして主にカップルを想定しているが、2人組であれば誰でも使えるサービスで、こんな価値仮設を基に開発した。
(ユーザー) カップルなどの2人組は、 (欲求) 支払いをどちらかがまとめてした際に、割り勘を記録したいが、 (課題) わざわざアプリを入れたりするのは面倒くさいので、 (製品の特徴) LINE上で手軽に支払いを記録できることに価値がある 使い方 hairai 公式アカウント を友達に追加してグループを作成し、そこで支払いを記録していくだけでOK。
「集計」とメッセージを送ると、支出の差額を割り勘した結果を返す。
haraiai 公式アカウントは「メッセージが2行」かつ「2行目が金額（数値）」であるメッセージだけを支出と判断して処理する。よって普通の会話は自由にできるつくりになっている。
開発のきっかけ 個人的に、パートナーと同棲を始めるにあたって、まとめて支払ったものを楽に記録・精算できる方法を探していた。
よくあるやり方として共通の財布やカードを作るというものがあるが、準備に時間と手間がかかる。加えて、支払い方法が多様化している今、「個人のお金」と「共通のお金」を分けること自体が面倒だと感じていた。
そこで共通化することはさっぱりと諦めて、互いに支払いを記録していくととした。
いくつかアプリも試したが、普段から使っている LINE 上で記録できるツールを自作することにした。そのほうが
アプリケーションのインストールが要らず、使い方も迷わない LINE は日常的に開くのでシームレスに記録できる 普通の会話もできる / 記録が会話につながる という良さがあった。
デメリットを一つ上げるなら、手で入力するのが手間、ということだ。たしかに大量の支払いがあるならマッチしないかもしれない。
でも自分は、むしろこの手で入力する行為が、「支出を記録しない」という選択肢も残されているという自由度の高さが気に入っている。
例えば、「さっきの支払いは奢りね」というやり取りがあれば、記録しなければよい。「食費は自分の方が多く食べるから多めに負担するね」となれば、好きな額を差し引いて記録すれば良い。このような柔軟性は共通口座にはない haraiai の強みと考えている。
ということで、プロトタイプ 1 をブラッシュアップして公開することにした。
精算はどうやるの？ 一つ、先の使い方の項で触れなかった操作がある。それが「精算」だ。支払いの不均衡を解消するために月末にやる人が多いと思う。
実は haraiai でも「精算」と呼びかけることでできる。だが、あえてサービス説明などでは載せておらず、 支払いの少ない側が次回払うようにしてバランスを取る ことをおすすめしている。
理由は、どちらかがまとめて払っている時点で、一時的に多く払っている状況は許容できるケースが多いと思うからだ。プロトタイプを使う中でも、シーソーゲームのように支払いのバランスを調整していくことで、精算はなくても良いと感じた。
不要なことに時間を使うのはもったいないので、是非、払い合ってほしいという思いを込めてサービス名をこのようにした。haraiai では自然と精算を回避するように設計されている。
運用コストの話 haraiai は LINE Bot なので、LINE上でメッセージ送信などのイベントが起こった際に送られてくる webhook event の処理が主となる。今回はコストを最低限に抑えることを考えて、 GCP の Cloud Functions と Firestore Database を使った。</description></item></channel></rss>