<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>論文 on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/%E8%AB%96%E6%96%87/</link><description>Recent content in 論文 on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Tue, 29 Oct 2019 11:34:06 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/%E8%AB%96%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>DVDGAN - "Adversarial Video Generation on Complex Datasets"</title><link>https://raahii.github.io/posts/dvdgan-adversarial-video-generation-on-complex-datasets/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2019 11:34:06 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/dvdgan-adversarial-video-generation-on-complex-datasets/</guid><description>DeepMindから出た新たな動画生成GANであるDVDGANを読んだのでまとめました．DVDはDual Video Discriminatorの略です📀
[1907.06571] Adversarial Video Generation on Complex Datasets Adversarial Video Generation on Complex Datasets | OpenReview（ICLR2020投稿中） TL;DR クラスベクトルを用いた条件付き動画生成タスクのGANを提案 高解像度で長い動画（ $48\times256\times256$ ）の生成に成功 BigGAN1ベースのアーキテクチャを採用 計算量の削減を目的に，2つの $\mathcal{D}$ を提案: 動画中の画像フレームを評価することに特化した$\mathcal{D}_S$ 時間的な変化を評価することに特化した $\mathcal{D}_T$ UCF-101データセットでSOTA UCFよりもさらに大きいKinetics-600データセットを使い，様々な動画長・画像サイズでベースラインを提示 Dual Video Discriminator GAN 従来のGANによる動画生成手法は，モデルアーキテクチャ（主にgenerator）に様々な工夫を行っていました．例えば…
VideoGAN 2: 動画は「動的な前景」と「静的な背景」に分けられるという知識を活用．3DCNNで前景に当たる動画を生成し，2DCNNで1枚の背景を生成して合成する． FTGAN 3: 時間的に一貫性を持ったより良い動きを生成するために Optical Flow を活用．VideoGANのアーキテクチャに加えて Optical Flow に条件付けられた動画を生成する． MoCoGAN 4: 動画は時間的に不変である「内容」と，各時刻で異なる「動き」の概念に分けられると主張．1動画を生成する際に「内容」の潜在変数は固定しながら，各フレームごとに異なる「動き」の潜在変数を次々とRNNで生成し，それらを結合した$z$から画像フレームを生成する． などがありました．しかしながら，DVDGANではそのような特別な事前知識を用いず，代わりに「高容量のニューラルネットワークをデータドリブンマナーで学習させる」としており，実質，大量のデータと計算資源で殴る👊と言っています．
ではDVDGANの主な貢献は何かというと，BigGAN1ベースのアーキテクチャを採用し，$\mathcal{D}$ で計算量を削減することで，より大きな動画の生成ができることを示したことだと思います．全体のモデルアーキテクチャは次のようになっています．
Generator DVDGANでは動画のクラス情報を使った条件付き動画生成を行います．
まず，正規分布から潜在変数 $z$ をサンプルし，動画のクラスベクトル $y$ のembeddingである $e(y)$ 5と結合します．どちらも120次元のベクトルです．このベクトルを全結合層を用いて$4\times4$の特徴マップに変換します．</description></item><item><title>TeXShopでバックスラッシュが円マークになる問題</title><link>https://raahii.github.io/posts/texshop-yen-mark-problem/</link><pubDate>Sun, 06 May 2018 23:46:20 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/texshop-yen-mark-problem/</guid><description>これまでTeX資料はTeXShopで書いていたのだけど、最近になってoverleaf (v2)を使うようになった。そこで、TeXShopから文章をコピペしてみたら\が¥に変換されるという問題が起こった。これだとoverleafに貼り付けた時に全部置換しなくてはならない。
この現象を見た時、何故か.texの文章自体がTeXShopに書き換えられておかしくなってるのかと勘違いしてしまったのだけど、vimで開いても普通に\で表示されるので、どうやらこれはTeXShopがあえてクリップボードをいじってるらしいということがわかった。
ぐぐってみたところその通りで、TeXShopはデフォルトでクリップボードの中身の\を¥に書き換えるようだった。編集 &amp;gt; クリップボードで\を¥に変換で設定を変更できる。なぜそのような機能がデフォルトでONになっているのかはわからない。
TeXShopからソースをコピーすると\が¥でコピーされてしまう ─ TeXShop FAQ
おそらく勘違いしたのは、これまでもOS Xでこんな感じの現象を見たことがある気がしていて、まさかTeXShop固有の問題とは思わなかったのが原因だろうと思う。とりあえず置換すれば良いか〜などと思って、
pbpaste | sed -e &amp;#34;s/¥/\\\/g&amp;#34; | pbcopy みたいなことをしていたので恥ずかしい。反射的に手っ取り早い解決方法に手をつけてしまうのではなく、一旦手を止めて問題の本質的な原因を考える癖を付けないといけないなぁと思った。もちろん当たり前でやってるつもりなんだけど改めて…。</description></item><item><title>Kinectを用いたRGB-Dデータセットのまとめ</title><link>https://raahii.github.io/posts/kinect-rgbd-dataset/</link><pubDate>Thu, 01 Mar 2018 18:23:10 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/kinect-rgbd-dataset/</guid><description>はじめに 卒研でRGB-Dデータを使う研究をやっていたので、その時に調べた内容について軽くまとめます。
タイトルでは&amp;quot;Kinectを用いた&amp;quot;となっていますが、実際はそこに拘りはありません。ただ、研究分野でかなりよくKinectが使われているので、RGB-Dに関わる研究を探す場合には同時にKinectの文脈でも探したほうが良いと思います。Google Scholarでも&amp;quot;kinect&amp;quot;の方がよくヒットします。
Google Scholar &amp;#39;rgbd&amp;#39; Google Scholar &amp;#39;kinect&amp;#39; さて、実際にデータセットについてまとめようと作業を始めたのですが、せっかくなので表にまとめようと思い、早々に挫折しました。そこで、調べる中で見つけたRGB-Dデータセットのサーベイ論文をシェアすることにします。
文献リスト まず、Kinectから取得されるRGB-Dデータ（及び音声データ）の応用をまとめている論文があります。Kinectから取ったデータの使い道のイメージをつかめると思うのでおすすめです。
A Survey of Applications and Human Motion Recognition with Microsoft Kinect 論文 RGBD datasets: Past, present and future (2016) データセットの種類（タスク）毎に表で整理してありわかりやすいです。データセットの説明や作成年だけでなく、サムネイルが付いていて、形式（Video?/Skelton?）についても言及があります。 表の例（本項の論文より引用） RGB-D datasets using microsoft kinect or similar sensors: a survey. (2017) これも種類に応じて章分けしてまとめてくれています。一応表もありますが見づらいです。個々のデータセットに対し、サンプル数やラベル情報を簡潔に文章でまとめてくれています。最初のツリー画像が良い感じです。 データセット木（本項の論文より引用） RGB-D-based Action Recognition Datasets: A Survey (2016) アクション認識に絞ってまとめられているのですが、文章でも表でもかなりよくまとめられています。とうか逆にタスクを絞ったからこそまとめやすいのかもしれませんね。ラベル数とサンプル数で図に落とし込まれているのもわかりやすかったです。 データセットの比較の図（本項の論文より引用） A Survey of Datasets for Human Gesture Recognition (2014) これはジェスチャ認識に絞ってまとめられたものです。これも表あるのでわかりやすいです。あと、Availability (Public, Public on Request or Not Yet)の項もあるのが特徴です。</description></item></channel></rss>