<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>メディア on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/tags/%E3%83%A1%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%A2/</link><description>Recent content in メディア on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Thu, 12 Apr 2018 00:05:28 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/tags/%E3%83%A1%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>『MEDIA MAKERS』を読んだ</title><link>https://raahii.github.io/posts/media-makers/</link><pubDate>Thu, 12 Apr 2018 00:05:28 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/posts/media-makers/</guid><description>TL;DR 『MEDIA MAKERS―社会が動く「影響力」の正体』を読んだので読書メモと感想を残しておく。本書はメディアについて書かれた本で、最近スタートトゥデイに移った田端信太郎さんが2012年に書いたもの。
「キャッシュ」から「タレント」、「アテンション」の時代へ インターネットが普及し、事業が多様化した昨今では、事業そのものを起こしたり継続していくために必要な資金は昔に比べると少なくなっている。同時に、インターネットによってあらゆる地理的な制約は取り払われ、事業や企業を成功に導くため本当に必要になるのは、タレント（優秀な人材）やアテンション（注目、影響力）であると述べられている。
そこで、「アテンション」を集め、「タレント」をモチベートするものこそがメディアなのだ、と言っている。実際にシリコンバレーではTechCrunchで取り上げられた企業にはいい人材が集まると言われているそうだ。
この章で書かれていたことは、まさに今、そしてこれからのメディアのイメージが的確に表されている感じでわかりやすかった。
メディアとは 一般には媒体であり、一時情報と受け手の間を取り持つなんらかのことを指している。テレビやラジオ、CD、Webなどあらゆるものがその定義に当てはまる。この内、本書ではいわゆるWebメディアに対して、以下の3つの分類を挙げている。
種類 特徴 例 Media型: 1対N yahooニュースなど。 Community型: N対N SNSなど。 Tool型: N対1 RSSリーダ。 ◯対◯で良い感じに整理しようとしているがよく考えるとかなり曖昧。ただ、分類するとかなり頭では整理されるのでわかりやすくはある。
また、コンテンツの側面からメディアを次の3つの軸で分類することも紹介されている。
まず、フロー↔ストックはコンテンツが消費されるスピードを指す。例えばフロー性の高い情報には、新聞やニュース、ツイッターのようなものがあてはまり、ストック性の高い情報にはウィキペディア、文学作品などがあてはまることになる。
次に、参加性↔権威性は提供するコンテンツが「コントロール」されているかを指す。例えば、レストランガイドのメディアに注目した時、食べログは参加性が高く、ミシュランは権威性が高い。これらは、コンテンツがコントロールされているかどうかという点で、情報の信頼性に違いがある。
最後に、リニア↔ノンリニアはコンテンツ消費に掛かる読者の時間的な束縛性を指す。リニア性の高いメディアの代表例は映画で、上映中の約2時間、一定の空間に客を閉じ込めて情報を発信できる。反対に、ほとんどのWebメディアはノンリニアであり、好きな時に開き、好きな時にコンテンツを消費できる。おそらく以前であればテレビもリニア性の高いメディアだと言えたが、今となっては録画をすることで好きなタイミングに見ることが出来るため、メディア全体としてノンリニア化の傾向があると考えられる。
このマトリックスで重要なのは、プロットすることでメディアが分類できることだけではない。現代のメディアには、このマトリックスにおいて、極端に点が集まりすぎないように、バランス良くコンテンツを提供することが求められている。
例えばフロー性の高いコンテンツのみを発信しているWebメディアは、その時期に出した記事の注目度や話題性によって収益が大きく影響を受けてしまう。そのため、Googleの検索結果で上位に出るような、長期的に安定してPVを獲得できる記事を織り交ぜることが重要である。反対に、ストック型のメディアでも、「いつでも読めるコンテンツ」＝「あえて今読む必要のないコンテンツ」となる危険性があるため、ある程度フロー性の高いコンテンツと結びつけ、今読むべき動機をつくる必要があると言える。
メディアの影響力 まず最初に、メディアとは観察者である。メディアは人の活動や起こった出来事を文化的な情報として記録し、発信する能力を持っている。そのようなメディアの存在は、観察される側のモチベーションやアイデンティティに大きく貢献している。顕著な例として、世界最大の社内報である（と思われる）米軍の機関誌「スターズ・アンド・ストライプス」があるが、この機関誌は命がけで活動を行う兵士に、その活動が記憶され、新聞記事となり、ひいては歴史に残るのだという感覚を与える重要な役割を担っているのだと述べられている。
また、メディアには予言を実現に変える力がある。例えば、1990年代においてヨガはオウム真理教が信者の勧誘に使用したこともあり、怪しいイメージであった。しかし、2004年にYoginiが創刊されたことによってムーブメントが起こり、実際にヨガを始める女性が増えた。このように、メディアには読み手の潜在的な欲望を喚起し、現実のもとする力があると言える。
メディア運営で大事なこと 1つは読者の性質＝ペルソナを理解することである。読者の性別、年齢、趣味、職業などを認識することで、どのようなコンテンツを提供すると見てもらえるのかを知ることが出来る。これは実際に、アンケート調査やユーザーインタビューを行う現場を見たことがあるので納得感がある。
もう一点、サイトの分析を行い売上の構造を理解することである。例えば、Webメディアにおいては広告によるマネタイズがメジャーであるため、PVが有名な指標である。
当たり前なことではあるが、このように木構造でもれのないように分割して表していくと、施策との対応付けもしやすく、今後使えそうだな思った。
感想 2012年出版ということで今となっては当たり前と感じる点もあったが、全体的にメディアの意義や役割を学べたので良かった。また、これまでインターンを通じてメディアの運営、施策に関わる機会があったので、それらと絡めながら読めた部分もあって良かった。今後はこれまでメディアが果たしてきた社会的な役割（歴史）についてさらに深掘りできたらなと思った。
コンテンツの3次元マトリックスのところは、概ね納得したけれど、権威性↔参加性の軸は必ずしも正しくないと思った。というのも、最近ではインフルエンサーなど、個人でも発信力が高い人がいて、かつNewsPicksやTwitter、noteみたいな参加性の高いメディアというのも存在すると思ったからである。また、1つWebメディアを取り上げた場合でも、ビジネスモデルや使われ方が従来に比べ多様化しているため、コンテンツを分類することがメディアの分析につながらないケースもあるなと思った。
また最後に以下のブランドに関する記述は素朴になるほどと思った。
なぜ、そのブランドを選ぶのか？そのブランドでなければいけないのか？この問いについて、合理的に全ての理由をユーザーから理路整然と説明されてしまうようでは、「ブランド」たり得ません。
「なぜ、TUMIのバッグをお使いですか？」⇒「軽くて頑丈だからです。」
「カーボンファイバーの新素材を活用したビジネスバッグをビックカメラが自社製造で販売するそうですよ。強度はTUMIのバリスティックナイロンよりも3倍強く、重量は30％減。値段は10分の1です。」⇒「じゃあ、そっちに乗り換えます。」
というような会話がためらいもなく成り立ってしまうようでは、真の意味で「ブランド」では無いと思います。
そしてブランドがブランドたり得るためには、消費者が作り手に対して、底の見えない深い井戸を覗きこむように、得体のしれない尊敬や信頼を感じることが理想的です。
やっぱりブランディングの正体っていうのは、ある種の盲信を作り出すことなんだろうな…。
P.S.</description></item></channel></rss>